\chapter{Objetivos}
\label{ch:objetivos}

\section{Objetivo geral}
\label{sec:objetivo-geral}

Desenvolver, implementar e documentar o \CabotageLens{} como um framework computacional auditável para comparar alternativas de transporte rodoviário direto e rodoviário-cabotagem-rodoviário em corredores brasileiros, considerando emissões operacionais \ttw{} de \cooe{} e proxy de custo operacional modelado sob fronteiras metodológicas explícitas.

\section{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivos-especificos}

Os objetivos específicos do trabalho são:

\begin{itemize}
  \item Definir a unidade funcional do estudo e as alternativas comparáveis como cadeias porta a porta, distinguindo a rota rodoviária direta da cadeia rodoviária-cabotagem-rodoviária.
  \item Construir alternativas orientadas por rota para pares origem-destino selecionados, incluindo acesso rodoviário inicial, perna marítima, operações portuárias e \emph{hoteling} quando aplicáveis, e acesso rodoviário final.
  \item Preservar a proveniência de distâncias, seleção de portos, construção da perna marítima e insumos de operações portuárias/\emph{hoteling}, incluindo níveis de fonte, \emph{fallbacks}, avisos e dados indisponíveis.
  \item Estimar, para os cenários selecionados, emissões operacionais \ttw{} de \cooe{} e proxy de custo operacional modelado, mantendo unidades, fronteiras e limites de interpretação explícitos.
  \item Expor hipóteses, aproximações, avisos de rota, lacunas de dados e componentes indisponíveis, evitando que ausência de informação seja interpretada como valor nulo.
  \item Classificar os resultados de forma conservadora segundo qualidade da evidência, sensibilidade a premissas, limitações de rota e comparabilidade externa.
  \item Usar análises de sensibilidade e evidência externa de benchmark para apoiar interpretação acadêmica defensável, sem afirmar equivalência calibrada de magnitude.
  \item Discutir limitações e melhorias futuras para o uso metodológico, acadêmico e computacional do \CabotageLens{}.
\end{itemize}

Esses objetivos delimitam a leitura do relatório. O trabalho promete uma comparação auditável e condicionada por fronteiras explícitas; não promete resolver contratação comercial, disponibilidade operacional, preço de mercado, super-rede multimodal completa ou superioridade universal da cabotagem.

