\chapter{Revisão bibliográfica}
\label{ch:revisao}

Este capítulo apresenta uma revisão seletiva da literatura necessária para situar o problema, justificar as escolhas de fronteira e preparar a metodologia do \CabotageLens{}. A sequência argumentativa parte do contexto brasileiro de cabotagem, passa pela literatura de mudança modal e comparação porta a porta, distingue fronteiras ambientais e econômicas, e encerra com a lacuna metodológica que o framework procura atender. As fontes são usadas como suporte conceitual e crítico; os resultados numéricos do TF permanecem vinculados aos artefatos rastreados do projeto.

\section{Cabotagem brasileira, matriz de transporte e BR do Mar}
\label{sec:cabotagem-br}

O caso brasileiro torna a cabotagem uma questão relevante para análise de transporte e emissões. O país combina longas distâncias de deslocamento interno, forte dependência do transporte rodoviário, extensa geografia costeira e interesse público em ampliar o uso da navegação marítima de cabotagem. Nesse contexto, a agenda associada ao BR do Mar aparece na literatura como parte de uma discussão mais ampla sobre diversificação da matriz de transporte e descarbonização de corredores de carga \cite{icct2022}.

Para este TF, esse enquadramento importa menos como afirmação agregada de vantagem modal e mais como motivação para perguntas rota a rota. Médias nacionais, diretrizes setoriais e argumentos de política pública ajudam a explicar por que a cabotagem merece ser estudada no Brasil, mas não determinam o resultado de um par origem-destino específico. A comparação depende da posição da origem e do destino, dos portos usados, dos acessos terrestres, da distância marítima, da unidade funcional e da fronteira ambiental e econômica adotada. Assim, o capítulo parte da cabotagem como alternativa plausível em determinados corredores, não como conclusão previamente estabelecida.

\section{Mudança modal e short sea shipping}
\label{sec:sss-modal-shift}

A literatura de mudança modal reforça essa leitura condicional. Revisões sobre \emph{short sea shipping} mostram que a transferência de cargas da rodovia para o transporte marítimo costeiro depende de custo, tempo, confiabilidade, integração terrestre, qualidade de serviço, características portuárias e barreiras institucionais \cite{modalshiftreview2020}. Estudos comparativos de emissões também indicam que a atratividade ambiental do transporte marítimo de curta distância varia com o corredor, a utilização da embarcação, o tipo de navio, a distância percorrida, os acessos terrestres e as hipóteses de cálculo \cite{shortsea2019}.

Essa literatura se conecta diretamente ao desenho do \CabotageLens{}. A pergunta metodológica não é se ``navio'' é sempre melhor que ``caminhão'', mas em quais cenários uma cadeia rodoviário-cabotagem-rodoviária, com seus acessos e operações associadas, apresenta melhor desempenho que a alternativa rodoviária direta sob a mesma unidade funcional. Por isso, o framework organiza cada simulação como uma comparação condicionada por rota, e não como uma inferência geral sobre a superioridade da cabotagem em todos os corredores brasileiros.

\section{Comparações porta a porta e modelos de rede multimodal}
\label{sec:porta-a-porta}

Comparações entre modos tornam-se pouco informativas quando contrastam uma viagem rodoviária completa com apenas a perna marítima da alternativa multimodal. A literatura de competitividade da cabotagem conteinerizada e de redes multimodais mostra que decisões logísticas reais envolvem conexão entre pernas, terminais, frequência, tempo de espera, disponibilidade de serviço, capacidade, custo de inventário e componentes comerciais \cite{competitiveness2024}. A perna marítima, portanto, só tem sentido analítico quando interpretada junto dos acessos terrestres e das operações necessárias para formar uma cadeia porta a porta.

O \CabotageLens{} adota essa lógica de cadeia completa, mas com escopo deliberadamente mais estreito que um modelo comercial de super-rede. O protótipo não escolhe operadores, não representa escalas e frequências de serviço, não confirma disponibilidade de slot e não calcula tarifa de mercado. Sua contribuição é construir cenários auditáveis em que a alternativa rodoviária direta e a alternativa multimodal sejam comparadas com a mesma unidade funcional, a mesma fronteira de cálculo e uma descrição explícita das pernas que compõem o percurso.

\section{Emissões operacionais, \ttw{}, \wtw{}, LCA, CO$_2$ e \cooe{}}
\label{sec:fronteiras-emissoes-literatura}

A literatura ambiental de transporte marítimo e rodoviário utiliza fronteiras de emissão diferentes, e essa diferença muda a interpretação dos resultados. Estudos \ttw{} concentram-se nas emissões operacionais associadas ao consumo de combustível durante o uso do veículo ou da embarcação. Abordagens \wtw{} incorporam etapas a montante da cadeia do combustível. Estudos de LCA ampliam ainda mais a fronteira, podendo incluir produção de combustíveis, ativos, infraestrutura e outros processos do ciclo de vida \cite{decarb2024,maritimelca2024}.

A consequência metodológica é simples: valores de \ttw{}, \wtw{} e LCA não devem ser combinados como se descrevessem o mesmo objeto. O mesmo cuidado vale para CO$_2$, \cooe{} e CO$_2$eq. A notação só é comparável quando gases incluídos, potencial de aquecimento global, fator de emissão, unidade funcional e escopo ambiental são compatíveis. No \CabotageLens{}, a linha de base é operacional \ttw{} em \cooe{}; referências \wtw{}, LCA ou CO$_2$-only são usadas para contextualizar limites, contrastar abordagens e indicar extensões futuras, não para recalibrar automaticamente os resultados atuais.

\section{Operações portuárias e hoteling}
\label{sec:portos-hoteling-literatura}

Uma cadeia multimodal inclui mais do que distância rodoviária e milhas navegadas. A permanência do navio em porto, o consumo auxiliar em berço e as atividades de carga, descarga e terminal podem contribuir para emissões e custos da alternativa por cabotagem \cite{berth2009,shipops2022,berthairquality2010}. Por isso, a literatura sobre operações portuárias e \emph{hoteling} sustenta a decisão de tratar o porto como parte da cadeia analisada, e não como elemento externo à comparação modal.

Ao mesmo tempo, esses componentes exigem proveniência e compatibilidade de fronteira. Um dado observado para um porto ou tipo de operação não tem o mesmo estatuto que uma média, um valor documental genérico ou uma marcação de indisponibilidade. A inclusão de operações portuárias no TF deve, portanto, preservar a origem do dado, a unidade, o tipo de atividade representada e a forma como o componente entra no cenário. Quando essa compatibilidade não existe, a literatura funciona como justificativa conceitual e como agenda de melhoria, não como fonte direta de fatores adicionais.

\section{Fronteira econômica e custo modelado}
\label{sec:custo-modelado-literatura}

A literatura de competitividade e mudança modal também mostra que decisões logísticas envolvem mais do que consumo de combustível e distância percorrida. Preço contratado, tarifas, margens, confiabilidade, tempo, risco, inventário, frequência e disponibilidade de serviço influenciam a escolha modal e a viabilidade comercial de uma cadeia de transporte \cite{competitiveness2024,modalshiftreview2020}. Esses elementos são essenciais para uma análise de mercado, mas extrapolam a fronteira econômica implementada neste TF.

O resultado monetário do \CabotageLens{} deve ser lido como proxy de custo operacional modelado. Ele é útil para triagem técnica porque compara componentes representados sob uma lógica comum de cenário, mas não corresponde a cotação, tarifa praticada, contrato, decisão de compra ou validação de frete comercial. Assim, um menor custo modelado indica uma possibilidade relevante dentro da fronteira do modelo, não uma conclusão sobre preço de mercado ou competitividade comercial plena.

\section{Síntese da lacuna metodológica}
\label{sec:lacuna-metodologica}

A literatura revisada sustenta três pontos centrais para a metodologia. Primeiro, a cabotagem brasileira é relevante em um sistema com longas distâncias, predominância rodoviária e interesse público em diversificação modal. Segundo, a literatura de \emph{short sea shipping}, mudança modal e redes multimodais mostra que os resultados dependem de corredor, serviço, utilização, acessos, portos e premissas. Terceiro, a literatura ambiental e econômica exige separar cuidadosamente fronteiras de emissão, componentes portuários e interpretação de custo.

A lacuna endereçada pelo \CabotageLens{} está justamente nessa articulação. Entre estudos agregados de contexto, comparações modais simplificadas e modelos comerciais de super-rede, há espaço para um framework acadêmico auditável que exponha, em nível de cenário, como uma alternativa rodoviária direta e uma alternativa rodoviário-cabotagem-rodoviária são construídas e comparadas. A contribuição do TF é oferecer essa estrutura para o caso brasileiro, com rotas, portos, distâncias, operações portuárias, emissões operacionais \ttw{} de \cooe{} e custo operacional modelado tratados sob fronteiras explícitas. Os capítulos seguintes detalham como essa disciplina é implementada, validada e interpretada.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Síntese do papel das principais famílias de literatura no relatório.}
\label{tab:uso-literatura}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.24\textwidth}Y Y}
\toprule
Família de literatura & Contribuição para o argumento & Leitura adotada no TF \\
\midrule
Cabotagem brasileira e BR do Mar & Situa o problema em um contexto nacional de matriz rodoviária, geografia costeira e política de cabotagem. & Motiva a análise rota a rota, sem converter contexto agregado em resultado por corredor.\\
Short sea shipping e mudança modal & Mostra que desempenho ambiental e adoção modal dependem de corredor, utilização, serviço e premissas. & Sustenta comparação condicional, porta a porta e sem generalização de superioridade modal.\\
Super-rede e competitividade & Evidencia a importância de rede, frequência, terminais, tempo, capacidade e componentes comerciais. & Delimita o \CabotageLens{} como triagem de cenário, não como otimização comercial completa.\\
WTW, LCA e combustíveis & Explica por que fronteiras ambientais e gases reportados alteram a interpretação. & Mantém a linha de base em \ttw{} de \cooe{} e usa outras fronteiras como contraste ou trabalho futuro.\\
Portos e hoteling & Indica que permanência em porto, consumo auxiliar e operações de terminal integram a cadeia multimodal. & Justifica incluir componentes portuários apenas com proveniência e fronteira compatíveis.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:uso-literatura} resume a função de cada família de literatura no capítulo. Em conjunto, elas sustentam a necessidade de uma comparação brasileira porta a porta, orientada por rota e transparente quanto a fronteiras, sem substituir os resultados calculados e classificados pelos artefatos do \CabotageLens{}.
