\chapter{Validação, benchmark e classificação de evidências}
\label{ch:validacao}

\section{Estratégia de validação como classificação de evidências}
\label{sec:estrategia-validacao}

A validação adotada neste TF não é um veredito binário de aprovação ou reprovação do modelo. Ela é uma estratégia de classificação de evidências: cada execução, decisão metodológica, sensibilidade ou comparação externa recebe um uso permitido antes que os resultados sejam apresentados no Capítulo~\ref{ch:resultados}. O objetivo deste capítulo é responder como a evidência foi avaliada e controlada, não quais são os resultados finais nem o que eles significam para a conclusão do trabalho.

Essa abordagem é necessária porque as saídas do \CabotageLens{} combinam distâncias modeladas, seleção de portos, fontes marítimas com níveis diferentes de confiança, custos modelados, emissões operacionais e benchmarks externos com fronteiras nem sempre equivalentes. Uma linha numericamente executada não se torna, por esse motivo, uma conclusão principal. A classificação indica se a evidência pode ser usada como diagnóstico histórico, sensibilidade, limitação, exclusão, bloqueio metodológico, lacuna de referência, apoio direcional de benchmark ou diagnóstico de premissas.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Camadas de evidência usadas no relatório.}
\label{tab:camadas-validacao}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.25\textwidth}Y Y}
\toprule
Camada de evidência & Papel no Capítulo~\ref{ch:validacao} & Interpretação segura \\
\midrule
Batch 001 histórico & Preserva a primeira camada diagnóstica de casos OD. & Evidência histórica e motivação para correções; não resultado final validado.\\
Batch 001B metodológico & Classifica decisões, exclusões, bloqueios, lacunas, avisos e sensibilidades. & Camada de auditabilidade que controla o uso permitido.\\
Sensibilidades Batch 001B & Testam hipóteses documentadas de distância marítima ou porto alternativo. & Evidência sensível; não resultado robusto nem \texttt{headline\_candidate}.\\
Batch 002 Gustavo/Costa & Compara o modelo com referência externa. & Apoio direcional de benchmark; não reprodução calibrada de magnitude.\\
Rerun Supabase/cache & Verifica se instabilidade de provedor/cache explica lacunas. & Evidência de estabilidade computacional; não prova operacional ou comercial.\\
Reconciliação rodoviária & Testa premissas rodoviárias como explicação diagnóstica. & Explica parte do desalinhamento; não recalibra a linha de base.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:camadas-validacao} mostra que as fronteiras substantivas atravessam todas as camadas. Custos continuam sendo estimativas modeladas, não fretes, tarifas ou cotações. Emissões continuam sendo operacionais e expressas como \cooe{} dentro da fronteira implementada; evidências \wtw{}, LCA, CO$_2$-only ou \cooe{} sob outro escopo só podem ser usadas como contraste, limitação ou trabalho futuro quando a diferença de fronteira estiver explícita.

\section{Batch 001 como diagnóstico histórico}
\label{sec:batch001}

O Batch 001 foi a primeira camada histórica de avaliação dos casos de validação. Ele preserva resultados numéricos para cinco pares origem-destino, mas todos os casos ficaram associados à necessidade de referência, revisão posterior ou reclassificação metodológica. A principal limitação diagnosticada foi o uso de distâncias marítimas \texttt{haversine\_fallback} em casos nos quais a distância de navegação e a plausibilidade de serviço exigiam evidência mais forte.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Casos históricos Batch 001 e uso seguro no TF.}
\label{tab:batch001-historico}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth}L{0.24\textwidth}L{0.20\textwidth}Y}
\toprule
Caso & Par origem-destino & Portos históricos & Uso seguro \\
\midrule
\codecell{TF-VAL-001} & São Paulo, SP -- Santos, SP & Santos -- Santos & Diagnóstico de caso same-port e limite de rota.\\
\codecell{TF-VAL-002} & São Paulo, SP -- Manaus, AM & Santos -- Manaus & Diagnóstico histórico; base para sensibilidade de distância de referência.\\
\codecell{TF-VAL-003} & Manaus, AM -- Fortaleza, CE & Manaus -- Fortaleza & Diagnóstico histórico; referência exata de Fortaleza permanece faltante.\\
\codecell{TF-VAL-004} & Brasília, DF -- Salvador, BA & Angra dos Reis -- Salvador & Diagnóstico histórico; cadeia depois excluída para benchmark conteinerizado.\\
\codecell{TF-VAL-005} & Porto Alegre, RS -- Recife, PE & Rio Grande -- Recife & Diagnóstico histórico; referência exata de Recife permanece faltante.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

As linhas da Tabela~\ref{tab:batch001-historico} não devem ser tratadas como resultados corrigidos. Seu valor está em mostrar por que o TF precisou separar fallback, seleção de porto, sensibilidade, exclusão e lacuna de referência antes de usar qualquer número como evidência. Por isso, o Batch 001 entra na classificação final como \texttt{historical\_diagnostic}, não como validação calibrada, prova comercial ou conclusão de desempenho modal.

\section{Batch 001B como camada de decisão metodológica}
\label{sec:batch001b}

O Batch 001B deve ser lido como uma camada de decisão metodológica e auditabilidade. Ele não transformou os casos históricos em resultados finais validados; reorganizou a evidência em linhas com portos selecionados ou forçados, fonte de distância marítima, unidade, conversão, status metodológico e uso permitido no TF. Essa camada é a ponte entre o diagnóstico histórico e a classificação final usada nos capítulos seguintes.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Decisões Batch 001B e categorias associadas.}
\label{tab:batch001b-decisoes}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.28\textwidth}L{0.26\textwidth}Y}
\toprule
Status ou decisão & Categoria final associada & Uso seguro no TF \\
\midrule
Registro histórico preservado & \codecell{historical\_diagnostic} & Mostrar evolução do método; não apresentar como resultado corrigido.\\
Caso same-port ou aviso de rota & \codecell{limitation\_example} & Explicar limite de construção de rota; não tratar como cabotagem normal.\\
Caso fora da fronteira atual & \codecell{excluded} & Justificar exclusão metodológica; não executar nem interpretar como resultado.\\
Referência exata ausente & \codecell{reference\_needed} & Registrar lacuna para o par de portos selecionado.\\
Decisão metodológica ausente & \codecell{methodology\_blocked} & Registrar bloqueio e trabalho futuro.\\
Hipótese preparada ou executada como sensibilidade & \codecell{sensitivity\_discussion} / \codecell{sensitive} & Discutir comportamento sob premissa nomeada.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:batch001b-decisoes} explica os principais casos do lote. Santos -- Santos permanece como exemplo same-port e, portanto, como limite da lógica de rota. Angra dos Reis -- Salvador fica excluído para a fronteira atual de benchmark conteinerizado. Manaus -- Fortaleza e Rio Grande -- Recife continuam dependentes de referências exatas para os portos selecionados.

Também é necessário preservar a diferença entre porto selecionado e porto alternativo. Uma referência para Pecém não valida silenciosamente Porto de Fortaleza, e uma referência para Suape não valida silenciosamente Porto do Recife. Quando Pecém ou Suape aparecem em linhas posteriores, eles devem ser lidos como portos alternativos explicitamente rotulados, não como substitutos metodológicos dos portos originalmente selecionados.

\section{Sensibilidades Batch 001B: evidência sensível, não robusta}
\label{sec:sensibilidades-validacao}

Três casos foram executados como sensibilidades do Batch 001B: Santos/Manaus com distância marítima de referência documentada, Manaus/Pecém como sensibilidade de porto alternativo para a região de Fortaleza e Rio Grande/Suape como sensibilidade de porto alternativo para a região de Recife. Esses casos testam hipóteses metodológicas rastreadas: correção de proveniência de distância, uso explícito de porto alternativo e separação entre porto regionalmente próximo e porto originalmente selecionado.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Sensibilidades Batch 001B e interpretação segura.}
\label{tab:sensibilidades-validacao}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.27\textwidth}Y Y}
\toprule
Sensibilidade & Interpretação segura & Limitação \\
\midrule
\codecell{TF-VAL-001B-SENS-002-REFDIST} & Mostra comportamento do modelo quando a distância Santos/Manaus é tratada como hipótese de sensibilidade documentada. & Não valida todos os casos com \codecell{haversine\_fallback}.\\
\codecell{TF-VAL-001B-SENS-003B-ALTPECEM} & Permite discutir sensibilidade a porto alternativo, acesso rodoviário e distância marítima. & Pecém não valida Porto de Fortaleza.\\
\codecell{TF-VAL-001B-SENS-005B-ALTSUAPE} & Permite discutir sensibilidade a porto alternativo, acesso rodoviário e distância marítima. & Suape não valida Porto do Recife.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Como resume a Tabela~\ref{tab:sensibilidades-validacao}, essas sensibilidades são úteis porque mostram comportamento condicionado do modelo sob hipóteses documentadas. Elas não autorizam extrapolação para todos os casos com fallback, não provam disponibilidade de serviço e não estabelecem superioridade universal da cabotagem.

\section{Batch 002 Gustavo/Costa como benchmark externo direcional}
\label{sec:batch002}

O Batch 002 acrescenta uma camada de benchmark externo baseada no workbook Gustavo/Costa, associado a trabalhos já mapeados na bibliografia do projeto \cite{competitiveness2024,decarb2024}. Esse benchmark é importante para a defesa porque confronta o \CabotageLens{} com uma referência externa ao próprio protótipo. Seu papel, entretanto, é estritamente metodológico: verificar consistência direcional e expor lacunas de comparabilidade, não reproduzir exatamente o workbook nem tratá-lo como referência absoluta.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Classificação do Batch 002 Gustavo/Costa.}
\label{tab:batch002-classificacao}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.38\textwidth}r Y}
\toprule
Item de classificação & Valor & Interpretação segura \\
\midrule
Células de matriz parseadas & 36 & Inventário inicial do benchmark; nem todas são comparáveis.\\
Pares OD positivos e suportados & 21 & Denominador efetivo da comparação direcional.\\
Células puladas antes da execução & 15 & Seis self-pairs e nove linhas rodoviárias zero ou não positivas.\\
Pares com acordo direcional & 21 de 21 & Workbook e \CabotageLens{} favorecem cabotagem/multimodal em emissões frente ao road-only.\\
Classificação rastreada atual & 21 & Todas as linhas são \codecell{same\_direction\_large\_gap}.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

O denominador relevante da Tabela~\ref{tab:batch002-classificacao} é o conjunto de 21 pares OD positivos e suportados, não a matriz inteira sem qualificação. Para esses pares, a concordância direcional mostra que o sinal modal geral não é produzido apenas internamente pelo protótipo. Ao mesmo tempo, a classificação \texttt{same\_direction\_large\_gap} deve permanecer visível porque a lacuna de magnitude continua material.

Diferenças de distância, seleção de portos, lógica de serviço, carga, alocação, tratamento de port-ops/hoteling e fronteira ambiental podem explicar parte das lacunas. A concordância direcional não valida magnitude exata, não demonstra reprodução completa de Gustavo/Costa, não confirma disponibilidade de serviço e não transforma custos modelados em fretes ou tarifas de mercado.

\section{Rerun Supabase/cache como verificação de estabilidade computacional}
\label{sec:rerun-cache}

O rerun Supabase/cache testou uma hipótese operacional específica do Batch 002: se a diferença de magnitude entre o workbook Gustavo/Costa e o \CabotageLens{}, especialmente no lado rodoviário, poderia ser explicada por instabilidade de provedor de rota, leitura de cache ou escrita de cache. Essa verificação não buscou recalibrar o modelo nem forçar aproximação numérica ao benchmark; seu objetivo foi separar instabilidade computacional de diferenças metodológicas mais profundas.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Resultados do rerun Supabase/cache.}
\label{tab:rerun-cache}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.32\textwidth}L{0.24\textwidth}Y}
\toprule
Verificação & Resultado observado & Interpretação \\
\midrule
Fonte de distância rodoviária & Distâncias em cache & Reduz hipótese de instabilidade por chamada em tempo real ao provedor.\\
\codecell{route-cache hits} & 63 & As 21 pernas diretas, 21 pre-carriage e 21 on-carriage foram atendidas por cache.\\
\codecell{route-cache misses} & 0 & Não houve lacuna de cache rodoviário no rerun.\\
Escritas de distância por provedor & 0 & O rerun não dependeu de novas distâncias de provedor.\\
Diferença média/mediana rodoviária & 201,0\%/150,5\% $\rightarrow$ 199,8\%/149,3\% & A lacuna permanece.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

A estabilidade resumida na Tabela~\ref{tab:rerun-cache} reduz a probabilidade de que a grande lacuna rodoviária do Batch 002 seja explicada principalmente por ruído de provedor, falha de cache ou variação de rota entre execuções. A evidência aponta para uma leitura mais conservadora: a diferença deve ser investigada sobretudo como diferença de método, fronteira, parâmetro, carga, alocação ou base de distância.

\section{Reconciliação rodoviária como diagnóstico de premissas}
\label{sec:reconciliacao-rodoviaria}

A reconciliação rodoviária do Batch 002 deve ser lida como diagnóstico de alinhamento com benchmark, não como atualização do modelo de linha de base do \CabotageLens{}. Depois que o rerun reduziu a hipótese de instabilidade de rota, esta etapa testou quanto da lacuna de magnitude no lado rodoviário poderia ser explicado por diferenças de premissas de consumo de combustível e fator de emissão em relação à família Gustavo/Costa.

O diagnóstico manteve fixas as mesmas distâncias rodoviárias em cache do Batch 002 e aplicou, apenas para comparação, as premissas rodoviárias rastreadas no benchmark: \(FD_c = 0{,}28\) L/km, \(FD_e = 35{,}52\) MJ/L e \(FD_f = 86{,}5\) gCO$_2$eq/MJ. A combinação desses valores gera o fator diagnóstico da Equação~\ref{eq:fator-diagnostico}.

\begin{equation}
0{,}28 \times 35{,}52 \times 86{,}5 / 1000 = 0{,}8602944~\mathrm{kg~CO_2eq/km}
\label{eq:fator-diagnostico}
\end{equation}

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Reconciliação rodoviária como diagnóstico, não recalibração.}
\label{tab:reconciliacao}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.34\textwidth}L{0.24\textwidth}Y}
\toprule
Item diagnóstico & Valor ou observação & Limite de interpretação \\
\midrule
Consumo rodoviário & \(FD_c = 0{,}28\) L/km & Usado apenas no diagnóstico; não substitui preset da ferramenta.\\
Conteúdo energético & \(FD_e = 35{,}52\) MJ/L & Vinculado ao benchmark, não a nova calibração geral.\\
Fator de emissão & \(FD_f = 86{,}5\) gCO$_2$eq/MJ & Fator de fronteira do benchmark; não substitui linha de base \ttw{}.\\
Fator resultante & 0,8602944 kg CO$_2$eq/km & Sensibilidade de alinhamento, não fator operacional do \CabotageLens{}.\\
Diferença média rodoviária & 199,8\% $\rightarrow$ 43,9\% & Redução substancial, mas não eliminação da lacuna.\\
Diferença mediana rodoviária & 149,3\% $\rightarrow$ 19,6\% & Premissas rodoviárias explicam parte relevante do desalinhamento.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

O efeito resumido na Tabela~\ref{tab:reconciliacao} é metodologicamente relevante: aplicar o fator diagnóstico às mesmas distâncias rodoviárias em cache reduz substancialmente a diferença média e mediana do lado road-only. O uso seguro dessa camada é \texttt{benchmark\_supports\_road\_factor\_explanation}: ela explica parte do desalinhamento, mas não valida magnitude calibrada, não recalibra o aplicativo e não substitui o modelo rodoviário de linha de base.

\section{Categorias de uso no TF e passagem para os resultados}
\label{sec:categorias-uso}

O fechamento do Capítulo~\ref{ch:validacao} transforma as camadas anteriores em uma regra prática de uso da evidência. Um resultado executado não é automaticamente um resultado utilizável como conclusão principal do TF. A classificação atribuída a cada linha controla a força da afirmação permitida e o tipo de ressalva exigida antes que o Capítulo~\ref{ch:resultados} apresente números, tabelas ou sínteses.

\begingroup
\small
\setlength{\LTleft}{0pt}
\setlength{\LTright}{0pt}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{longtable}{L{0.27\textwidth}L{0.34\textwidth}L{0.31\textwidth}}
\caption{Categorias de uso no TF e usos proibidos.}
\label{tab:categorias-uso}\\
\toprule
Categoria & Uso permitido & Uso proibido \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Categoria & Uso permitido & Uso proibido \\
\midrule
\endhead
\codecell{headline\_candidate} & Nenhum uso atual; categoria reservada para evidência futura mais forte. & Promover qualquer caso atual a resultado principal robusto.\\
\codecell{sensitivity\_discussion} & Discutir comportamento sob premissas documentadas. & Tratar como linha de base, validação robusta ou prova geral de vantagem modal.\\
\codecell{limitation\_example} & Explicar limitações, como casos same-port. & Usar como desempenho normal de cabotagem.\\
\codecell{excluded} & Justificar exclusão e limite metodológico. & Executar ou interpretar numericamente como evidência de resultado.\\
\codecell{reference\_needed} & Registrar lacuna e requisito de evidência futura. & Declarar que a lacuna foi resolvida.\\
\codecell{methodology\_blocked} & Apontar bloqueio e trabalho futuro. & Converter em conclusão numérica sem decisão rastreada.\\
\codecell{historical\_diagnostic} & Mostrar evolução do método. & Apresentar como resultado corrigido ou calibrado.\\
\codecell{benchmark\_supports\_direction} & Sustentar consistência direcional cautelosa. & Alegar validação calibrada ou reprodução exata.\\
\codecell{benchmark\_supports\_road\_factor\_explanation} & Discutir sensibilidade a premissas rodoviárias. & Substituir o modelo de linha de base pelo fator diagnóstico.\\
\codecell{benchmark\_boundary\_mismatch} & Preservar cautela entre \ttw{}, \wtw{}, LCA, CO$_2$ e \cooe{}. & Misturar fronteiras ou unidades como equivalentes.\\
\codecell{not\_comparable} & Usar como limitação ou justificativa de não execução. & Transformar em evidência numérica.\\
\bottomrule
\end{longtable}
\endgroup

A Tabela~\ref{tab:categorias-uso} delimita o que o trabalho não demonstra. Nenhuma linha atual prova superioridade universal da cabotagem, viabilidade comercial, disponibilidade de serviço, aceitação por transportador, disponibilidade de slot, frequência de escala, frete contratado, validação operacional ou reprodução calibrada de Gustavo/Costa.
